Modul Sinkronisator Data dikembangkan untuk memastikan bahwa data antara basis data aplikasi web hasil \textit{generate} dan aplikasi internal tetap sinkron secara otomatis berdasarkan jadwal yang telah ditentukan. Modul ini dirancang dengan pendekatan modular dan fleksibel untuk mendukung kebutuhan sinkronisasi data yang kompleks.

\begin{enumerate}[label*=\arabic*.,ref=\arabic*]
    \item \textbf{Lingkungan Pengembangan}\\
    Modul ini dibangun menggunakan teknologi berikut:
    \begin{itemize}
        \item \texttt{axios}: Untuk melakukan HTTP \textit{/} ke API aplikasi internal.
        \item \texttt{node-schedule}: Untuk menjadwalkan sinkronisasi secara otomatis berdasarkan ekspresi \texttt{cron}.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Implementasi Fitur}\\
    Implementasi modul mencakup dua fitur utama, yaitu penjadwalan sinkronisasi dan sinkronisasi data.
        \begin{enumerate}[label=\alph*.]
            \item \textbf{Penjadwalan Sinkronisasi}\\
            Penjadwalan sinkronisasi dilakukan menggunakan pustaka \texttt{node-schedule}. Setiap pekerjaan (\textit{job}) disimpan dalam objek konfigurasi yang mencakup nama, jadwal \texttt{cron}, dan detail sinkronisasi. Penjadwalan ini memastikan bahwa sinkronisasi berjalan secara otomatis sesuai dengan waktu yang telah ditentukan.

            Berikut adalah contoh implementasi penjadwalan sinkronisasi:
            \input{scripts/15-PengembanganGeneratorKontenWebsite/utils/job-schedule}

            \item \textbf{Sinkronisasi Data}\\
            Sinkronisasi data dilakukan dalam tiga tahap utama: \textit{Extract}, \textit{Transform}, dan \textit{Load} (ETL). Setiap tahap dirancang sebagai fungsi modular yang dapat digunakan kembali.

                \begin{itemize}
                    \item \textit{Extract Data}\\
                    Tahap ini bertugas mengambil data dari basis data aplikasi web hasil \textit{generate}. Koneksi ke basis data dilakukan menggunakan konfigurasi yang telah ditentukan. Data diekstrak dari tabel yang relevan sesuai kebutuhan sinkronisasi.

                    Berikut adalah implementasi fungsi \textit{Extract}:
                    \input{scripts/15-PengembanganGeneratorKontenWebsite/utils/extract}

                    \item \textit{Transform Data}\\
                    Data hasil ekstraksi diubah ke dalam format yang dapat diterima oleh API aplikasi internal. Proses transformasi dilakukan berdasarkan aturan (\textit{mapping rules}) yang didefinisikan dalam konfigurasi sinkronisasi.

                    Berikut adalah implementasi fungsi \textit{Transform}:
                    \input{scripts/15-PengembanganGeneratorKontenWebsite/utils/transform}

                    \item \textit{Load Data}\\
                    Data yang telah ditransformasi dikirimkan ke API aplikasi internal menggunakan pustaka \texttt{axios}. Proses ini mencakup validasi token autentikasi dan pengiriman data ke \textit{endpoint} yang ditentukan.

                    Berikut adalah implementasi fungsi \textit{Load}:
                    \input{scripts/15-PengembanganGeneratorKontenWebsite/utils/load}
                \end{itemize}
        \end{enumerate}
\end{enumerate}
