Berdasarkan studi literatur yang sudah dilakukan, terdapat hal-hal berikut:
\begin{enumerate}[label*=\arabic*.,ref=\arabic*]
    \item Konsep Dasar \\
    \textit{OpenAPI} adalah spesifikasi yang digunakan untuk mendeskripsikan REST API secara terstruktur dan terstandarisasi, memungkinkan API dapat dengan mudah didokumentasikan, diuji, dan diintegrasikan ke dalam sistem lain. Terdapat beberapa spesifikasi yang menyediakan format dan memungkinkan pengembang untuk mendeskripsikan fungsi API, \textit{endpoint}, parameter, respons, autentikasi, serta elemen lainnya dalam format yang dapat dibaca oleh manusia maupun mesin.

    Deskripsi API membantu dalam proses validasi dan pengujian selama pengembangan untuk memastikan konsistensi dan keberfungsian. Komponen yang sering digunakan, seperti model data, dapat didefinisikan satu kali dan digunakan di banyak tempat (\textit{reusabilitas}). Hal ini memungkinkan untuk mengurangi duplikasi. \textit{OpenAPI} memberikan gambaran lengkap tentang bagaimana API bekerja, termasuk parameter input, format data, dan contoh respons.

    \item Komponen Kunci \\
    Terdapat beberapa komponen kunci di dalam \textit{OpenAPI}, yaitu:
    \begin{enumerate}[label=\alph*.]
        \item Info \\
        Informasi umum tentang API seperti nama, versi, dan deskripsi.
        \item Paths \\
        \textit{Endpoint} atau rute yang disediakan oleh API beserta metode HTTP-nya (\textit{GET}, \textit{POST}, dll).
        \item Components \\
        Bagian yang dapat digunakan kembali seperti skema data, parameter, atau respons.
        \item Security \\
        Pengaturan keamanan seperti autentikasi dan otorisasi.
        \item Servers \\
        Informasi server yang menyediakan API.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
