Berdasarkan hasil studi literatur yang dilakukan, diperoleh beberapa temuan berikut:
\begin{enumerate}[label*=\arabic*.,ref=\arabic*]
    \item Konsep Dasar \\
    Generator konten \textit{website} adalah sebuah perangkat lunak yang dapat digunakan untuk membuat konten dan struktur situs web secara otomatis berdasarkan data, \textit{file} sumber, dan templat yang telah disediakan. Generator konten ini biasanya digunakan untuk mempermudah proses pembuatan dan pengelolaan web yang telah ada atau disediakan. 

    Templat yang digunakan di dalam generator konten web tersebut merupakan bagian dari \textit{Static Site Generators} (SSG), yang bertujuan untuk mengatur tata letak dan desain situs web secara konsisten. Templat digunakan untuk memisahkan logika presentasi dari konten dan memungkinkan pengembang untuk mengelola tampilan serta isi situs secara terpisah. 

    \item Sistem Serupa
        \begin{enumerate}[label=\alph*.]
            \item Static Site Generators (SSG) \\
            SSG merupakan sebuah alat yang mengambil konten dinamis (data atau JSON) dan menghasilkan file HTML, CSS, dan JavaScript statis. SSG dapat menghasilkan situs yang tidak bergantung pada basis data atau \textit{server-side scripting}. Beberapa contoh SSG, yaitu:
                \begin{itemize}
                    \item Jekyll \\
                    Generator situs yang paling populer ini dibangun menggunakan \textit{Ruby}. Jekyll sering digunakan untuk blog dan dokumentasi.
                    \item Wintersmith \\
                    Wintersmith berbasis \textit{Node.js} yang lebih fleksibel dibandingkan Jekyll. Memungkinkan struktur situs yang lebih bebas dan mendukung berbagai bahasa templat. 
                    \item Hugo \\
                    Dibangun menggunakan Go dan dirancang untuk kecepatan tinggi dalam membangun situs. Memiliki proses \textit{build} yang sangat cepat.
                \end{itemize}

            \item Content Management System (CMS) \\
            CMS adalah perangkat lunak yang memungkinkan pengguna untuk membuat, mengelola, dan menerbitkan konten secara dinamis menggunakan antarmuka \textit{back-end}. Beberapa contoh CMS tradisional yaitu WordPress dan Drupal. CMS mendukung fitur kompleks seperti peran pengguna, manajemen dokumen, dan alur kerja. 

            \item Custom Website Generators \\
            Sebuah alat atau perangkat lunak yang dirancang khusus untuk kebutuhan unik suatu proyek. Generator ini dibuat untuk menghasilkan situs web sesuai dengan kebutuhan spesifik organisasi atau proyek. Tidak memiliki ekosistem atau komunitas sebesar SSG atau CMS. Platform seperti Wix dan Webflow menyediakan \textit{builder website} otomatis, meskipun berbasis GUI, konsepnya serupa dengan generator berbasis API.

            \item AI Content Generator \\
            Alat berbasis kecerdasan buatan yang digunakan untuk menghasilkan konten otomatis berdasarkan masukan pengguna. Alat ini sering digunakan untuk membuat teks, gambar, atau video. Menghasilkan konten dengan sedikit atau tanpa intervensi manual. Dapat disesuaikan untuk berbagai gaya dan kebutuhan konten. 
        \end{enumerate}
\end{enumerate}
