Pengembangan Generator Konten \textit{Website} berbasis API bertujuan untuk merealisasikan sistem yang dirancang, menyediakan antarmuka API untuk pengelolaan templat, dan menghasilkan \textit{website} berdasarkan templat pilihan pengguna.

\begin{enumerate}[label*=\arabic*.,ref=\arabic*]
    \item Lingkungan Pengembangan
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Bahasa Pemrograman:} JavaScript.
            \item \textbf{Runtime:} Node.js.
            \item \textbf{Framework Backend:} Express.js.
            \item \textbf{ORM:} \textit{Sequelize} untuk PostgreSQL.
            \item \textbf{Pustaka:}
                \begin{itemize}
                    \item \texttt{body-parser}: \textit{Middleware} untuk \textit{parsing body request.}
                    \item \texttt{dotenv}: Manajemen konfigurasi lingkungan.
                    \item \texttt{joi}: Validasi data.
                    \item \texttt{jsonwebtoken}: Otentikasi berbasis token.
                    \item \texttt{pg} dan \texttt{pg-hstore}: Koneksi PostgreSQL.
                \end{itemize}
        \end{itemize}
        
    \item Struktur Proyek\\
        Struktur proyek dirancang untuk mendukung modularitas dan kemudahan pengelolaan kode. Berikut adalah struktur direktori proyek:

        \begin{itemize}
            \item \textbf{config/}: Berisi file konfigurasi seperti koneksi basis data.
            \item \textbf{controllers/}: Berisi fungsi untuk menangani permintaan dan respons API.
            \item \textbf{routes/}: Mendefinisikan \textit{endpoint} API dan menghubungkannya dengan \textit{controller}.
            \item \textbf{models/}: Berisi definisi tabel basis data menggunakan Sequelize.
            \item \textbf{repositories/}: Mengabstraksi \textit{query} basis data untuk digunakan oleh \textit{service}.
            \item \textbf{services/}: Berisi logika bisnis, seperti pengelolaan templat atau proses \textit{generate website.}
            \item \textbf{middlewares/}: \textit{Middleware} untuk validasi data, otentikasi JWT, dll.
            \item \textbf{utils/}: Berisi fungsi pendukung yang digunakan di berbagai bagian sistem.
        \end{itemize}

        
    \item Implementasi Fitur
        \begin{enumerate}[label=\alph*.]
            \item \textbf{Pengelolaan Templat \textit{Website}}\\
            API ini memungkinkan pengguna untuk mengelola templat dengan menambahkan, membaca, memperbarui, dan menghapus templat. Contoh implementasi \textit{endpoint} untuk menambahkan templat baru:
            \input{scripts/15-PengembanganGeneratorKontenWebsite/routes/assetStaticRoute}

            \item \textbf{\textit{Generate Website}}\\
            API ini memungkinkan pengguna menghasilkan \textit{website} berdasarkan templat. Proses melibatkan penggabungan aset statis dan dinamis, serta penyimpanan hasil di direktori yang telah ditentukan. Contoh kode:
            \input{scripts/15-PengembanganGeneratorKontenWebsite/services/GenerateService}

            \item \textbf{Validasi Data}\\
            Validasi dilakukan menggunakan pustaka \texttt{joi} untuk memastikan data sesuai dengan skema. Contoh implementasi validasi:
           \input{scripts/15-PengembanganGeneratorKontenWebsite/utils/validators/assetStaticSchema}
        \end{enumerate}
        
\end{enumerate}