


Analisis masalah pada Subbab~\ref{sec:03-analisis-masalah}, serta analisis sistem serupa pada Subbab~\ref{sec:03-analisis-sistem-serupa}, menghasilkan gambaran mengenai fitur dan karakteristik yang harus dimiliki oleh sistem. Dari sini disusun kebutuhan fungsional yang menjelaskan layanan apa saja yang harus disediakan oleh sistem, serta kebutuhan non-fungsional yang berhubungan dengan kualitas, batasan teknis, dan kriteria pendukung lainnya.


\subsection{Kebutuhan Fungsional}
\label{subsec:0303-kebutuhan-fungsional}

Kebutuhan fungsional berikut menggambarkan layanan inti yang harus disediakan oleh aplikasi desktop pemeriksa tautan rusak pada situs web:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Input URL}\\
    Sistem harus dapat menerima masukan berupa URL dari pengguna sebagai titik awal pemeriksaan.

    \item \textbf{Tampilan hasil secara \textit{streaming}}\\
    Sistem menampilkan daftar tautan yang ditemukan dari halaman web secara langsung (\textit{streaming}) selama proses pemeriksaan berlangsung.

    \item \textbf{Penghentian proses}\\
    Sistem menyediakan mekanisme bagi pengguna untuk menghentikan proses pemeriksaan kapan saja.

    \item \textbf{Mekanisme \textit{retry}}\\
    Sistem melakukan percobaan ulang terhadap tautan yang gagal diperiksa akibat kesalahan sementara, misalnya \textit{timeout} atau gangguan jaringan.

    \item \textbf{Ringkasan hasil}\\
    sistem menampilkan ringkasan berisi jumlah tautan yang diperiksa, jumlah tautan rusak, jumlah tautan yang terblokir, dan status proses pemeriksaan.


    \item \textbf{Sumber tautan rusak}\\
    Sistem menampilkan lokasi atau halaman tempat tautan rusak ditemukan, sehingga pengguna dapat menelusuri asal masalah.

    \item \textbf{Ekspor hasil}\\
    Sistem dapat mengekspor hasil pemeriksaan ke dalam berkas Excel agar mudah disimpan, dibagikan, atau dianalisis lebih lanjut.
\end{enumerate}


\subsection{Kebutuhan Non-Fungsional}
\label{subsec:0303-kebutuhan-non-fungsional}

Selain fungsi inti, sistem juga harus memenuhi sejumlah kebutuhan non-fungsional agar pemeriksaan tautan dapat berjalan stabil, efisien, dan mudah digunakan. Kebutuhan non-fungsional yang ditetapkan adalah sebagai berikut:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Antarmuka pengguna}\\
    Sistem disajikan dalam bentuk aplikasi desktop berbasis JavaFX dengan tampilan yang sederhana, tabel yang mudah dibaca, serta kontrol proses yang jelas.

    \item \textbf{Kinerja pemeriksaan}\\
    Sistem mampu menangani jumlah tautan yang besar dengan tetap menjaga waktu tanggap yang wajar. Hal ini dicapai dengan penerapan batas waktu (\textit{timeout}) pada setiap permintaan.

    \item \textbf{Pengendalian laju}\\
    Sistem membatasi jumlah permintaan dalam satuan waktu (\textit{rate limiting}) untuk mencegah server tujuan terbebani dan mengurangi risiko pemblokiran.

    \item \textbf{Eksekusi paralel}\\
    Sistem mendukung eksekusi permintaan secara paralel (\textit{concurrency}) khusus pada tahap pemeriksaan tautan agar proses lebih cepat. Jumlah permintaan simultan dibatasi agar tetap stabil dan tidak menimbulkan masalah \texttt{429 Too Many Requests} atau pemblokiran.

    \item \textbf{Ketahanan terhadap HTML tidak valid}\\
    Sistem mampu mengurai dokumen HTML yang tidak sesuai standar dengan bantuan Jsoup, sehingga tautan tetap dapat diekstrak meskipun struktur dokumen bermasalah.

    \item \textbf{Konsistensi identifikasi URL}\\
    Setiap URL dinormalisasi dan dicatat dalam repository untuk memastikan satu sumber daya hanya diperiksa sekali, sehingga hasil pemeriksaan konsisten dan tidak ada duplikasi.

    \item \textbf{Pelabelan hasil yang jelas}\\
    Setiap hasil pemeriksaan ditampilkan dengan kode status HTTP beserta keterangan resminya, serta pesan khusus untuk kesalahan non-HTTP seperti \textit{timeout}, \textit{bad host}, atau kesalahan koneksi.

    \item \textbf{Etika \textit{crawling}}\\
    Setiap permintaan menyertakan identitas \texttt{User-Agent}. Sistem juga menyediakan pengaturan jeda permintaan untuk menjaga agar aktivitas pemeriksaan tidak membebani server.

\end{enumerate}
